法治指數港排16 「制約政府權力」再跌

法治指數港排16 「制約政府權力」再跌

維多利亞港

【本報訊】美國獨立組織「世界正義工程」（World Justice Project）公佈2018/19年度的法治指數（Rule of Law Index），透過逾12萬份問卷及3,800名專家意見，檢視各司法管轄區的法治情況。其中香港在全球126個地區和東亞15個地區中分別位列第16和第5，與去年相同；但分項中的「制約政府權力」及「基本權利」排名較後，甚至遜於部份非洲國家。

遜非洲國家

「制約政府權力」香港連跌兩年，本年度排第31位，在非洲國家加納（第25）及納米比亞（第28）、新加坡（第27）、印尼（第29）等之後。「基本權利」則排第33，較去年略升，但仍不及新加坡（第30）、南韓（第22）、日本（第17）等地。分項排名最高是「秩序與安全」，排全球第4。

立法會議員楊岳橋認為，西方法治社會重視行政、立法、司法三權分立，除了一地兩檢立法程序有立法會議員全力配合行政機關通過不合理條文，過去一年政府一再以行政手段取消選舉人的參選資格，剝削公民的基本政治權利，已大大削減立法機關制約政府的能力，報告只是如實反映本港法治情況，「人哋好心水清」。

法治指數最高三甲為丹麥、挪威和芬蘭，墊底是剛果民主共和國、柬埔寨和委內瑞拉。中國在全球排名第82，比去年排第75、前年排第80都低，報告指中國在「制約政府權力」方面持續惡化，反映政府不受約束，全球也有更多國家在該指標得分下降，顯示獨裁主義正在抬頭，該組織對現象深感擔憂。

■記者袁楚雙

上一則
上一則
斥唐偉康言論「錯誤」外交部提嚴正交涉

下一則
下一則
陳肇始促醫局檢討效能 病人組織憂百億基金淪「口數」